以六七暴動為題《中英街一號》奪大阪亞洲電影節最優秀作品獎

「這不是一部紀錄片，這是一個有關香港的故事。傾聽1967，目擊今天，我們看見歷史，即使並非重演，也似曾相識。」——《中英街1號》

第13屆大阪亞洲電影節由今個月9號至18號於大阪舉行，喺公佈嘅15套入圍電影名單中，有三部港片，包括今屆香港電影金像獎有6項提名、杜汶澤自導自演的《空手道》；趙崇基執導、以六七暴動為背景發展到19年社會運動為題材嘅《中英街1號》，演員有游學修、廖子妤同盧鎮業；最後一部是由譚惠貞執導，劉嘉玲與吳肇軒主演嘅《以青春的名義》。

最優秀作品獎（THE GRAND PRIX）由趙祟基執導嘅港片《中英街1號》奪得，趙崇基、盧鎮業等都有上台拎獎。趙崇基致謝詞時說：「我第18部電影，呢部係我最重要一部，呢個獎都係我咁多年嚟最重要一個獎。」該獎榮譽等同最佳電影，係競賽部份中的最大獎項。去年此獎由黃進執導作品《一念無明》奪得。

全文：

試片在觀塘工廈的小型放映室播放，看畢兩個多小時全黑白畫面的電影《中英街一號》（下簡稱《中》）我走出鴻圖道，艷陽刺眼，目下景色蒙上灰調，是心灰了，灰到要到觀塘廣場吃一碗本土嗱渣麵驅寒。

心寒不因電影劇情。

三位年輕人，被命運選中，捲入1967年暴動期間一場邊界槍戰；時空轉移，同一班演員不同身份，在2019 年另一場為守護土地引發的抗爭，再次相遇於歷史舞台。場景同樣是沙頭角邊境，同一樣的面孔，不一樣的歷史背景，牽連兩代年輕人之間的愛，與他們對土地之愛。

面對大時代如何自決及爭取發聲？馬克吐溫說過：「歷史並不會重複，但它會押韻。」導演趙崇基嘗試捕捉那個韻，巧妙地將六七暴動與雨傘運動連結，沉澱下拍成一個有關香港的故事。但這兩組關鍵詞已足夠外界去質疑，他認為「既無反抗，更無爭取」的內容，卻被誤解成一場帶原罪的「煽動運動」，令電影的命運也變得荊棘滿途。「我想藉回顧歷史探討前路。可惜大家都漠視劇本，只害怕題材觸及某些人的神經線 ，真的前所未見 。」趙崇基嘆口氣說。

《中》片由投資、選角、借景到發行，每一環都困難重重，都要拆彈。一部電影，最精采又最諷刺的部份竟在戲外，電影變了照妖鏡，映出人間眾生相。

現實的香港如鬧劇，幾多魑魅魍魎爭着上台。

「香港一直很少拍政治電影，不因題材敏感，只因沒有商業價值。以前拍電影只計較『夠不夠商業』：能不能賣埠？動作元素多不多？但現在香港是從上而下自我審查，我覺得很荒謬。」強調只按自己原始慾望拍劇情片的趙崇基，一臉茫然道。

首先碰壁的是申請政府的電影發展基金。趙崇基原本頗有信心獲批出300萬元貸款，可惜最後回覆是「商業元素不足」。他激動地說：「商業元素夠我就唔使搵政府借錢，搵林建岳或者林小明投資啦。」他稱從發展基金委員朋友口中得知，有「藍絲」委員表決時，給《中》片零分。政府資助「撻Q」後，輪到另外兩個承諾出資的單位猶豫想「縮沙」，原本900萬元預算的電影，最後被迫300萬元埋單。

連拍沙頭角的電影都不能去沙頭角拍，團隊申請了一年，更有立法會議員答允幫忙爭取，最後沒有回音。「後來團隊聽說，我們這班申請的人已被列入黑名單。」

香港演員更是推得都推，個個政治潔癖。趙崇基形容他們對政治一知半解，才會有「師奶式」疑問，怕得罪某些人而不敢去拍。連跟自己本來很熟稔、合作多年的演員也如是，讓趙崇基極度失望。「一通電話，對方很開心，一聽到我說要找他拍電影大方回應說：『你搵我，唔收錢也幫你拍啦！』當說到拍甚麼題材甚麼內容，收到的回應是：『吓，好政治喎，我好怕政治呢家嘢，我仲要返大陸拍戲。』我很心平氣和問他，你知不知道甚麼是政治呢？我們在茶餐廳吃個便飯；年輕人置業無望，哪一環不是政治呢 ？」

還有一位演員更搬出上帝來拒絕他，說：「《聖經》教導不要跟當權者對抗。」趙崇基沒好氣反問：「你覺得拍一部這樣的電影對抗了甚麼？不過是一個香港的歷史故事，看過的人也不會覺得有跟當權者作對的成份。為甚麼大家會這樣去演繹呢？」連劇本都未看，很多人便已未審先判，趙崇基只能無語，他索性找帶「抗爭味」的年輕演員擔大旗。

「我很慶幸找到的都是偏思想型的演員，他們絕對明白我想拍甚麼、傳達甚麼，又會跟我分享他們的看法。參演過《十年》的游學修大家都明白，他也是很具代表性的人物，有參與過社運，有很多自己的看法；盧鎮業也算是KOL，自己也有拍短片；廖子妤屬於甚麼戲也願意嘗試的人，我很欣賞她，只要她覺得角色有發揮就會做，沒有任何考慮。可能因為她的背景是馬來西亞人，你想想有多諷刺，一個馬來西亞人才敢在香港拍不同類型的東西，倒是香港演員自限了。」

啲耶撚真係on99

廖子妤屬於甚麼戲也願意嘗試的人，我很欣賞她，只要她覺得角色有發揮就會做，沒有任何考慮。可能因為她的背景是馬來西亞人，你想想有多諷刺，一個馬來西亞人才敢在香港拍不同類型的東西，倒是香港演員自限了。
Fish

不如爆下邊個拒演

希望係香港有得公映

我都想知